\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.4in]{geometry}

\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs, array} %math
\usepackage{multicol}
\usepackage{pifont}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{hyperref} %links
\usepackage{soul}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={blue!80!black}
}
\definecolor{Lilac}{HTML}{c3cde6}

\newcommand{\hllc}[1]{\colorbox[HTML]{c3cde6}{$\displaystyle #1$}}
\newcommand{\hllr}[1]{\colorbox[HTML]{ffd7c6}{$\displaystyle #1$}} % formato ancho rosa
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{tikzmark}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{graphs,graphs.standard}
\usepackage[siunitx]{circuitikz}

\newcommand{\xmark}{\ding{55}}
\newcommand{\enter}{\vspace{10px}}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{MATEMÁTICA DISCRETA}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Tema IV}\\
    Relaciones y grafos
    \date{\today}
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{Tema 4}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

\begin{document}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -----------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC ---------------------------------------------------------- 
    \newpage
    \section{Relaciones}

    Una relación $\mathcal{R}$ sobre $\{A_1,...,A_n\}$ conjuntos, es cualquier subconjunto del producto cartesiano $\{A_1 \times... \times A_n\}$, es decir $\mathcal{R}\subseteq A_1 \times... \times A_n$\\

    Una relación binaria de $A$ en $B$ es un subconjunto cualquiera $\mathcal{R}$ de $A \times B$. Si el par $(a,b) \in \mathcal{R}$, se denota por $a\mathcal{R}b$.\\

    $\Rightarrow$ \textbf{Ejemplo:} Para $A=\{1,2,3\}$ y $B=\{a,b\}$\\
    \[
        \def\arraystretch{1.3}
        \begin{array}{l}
            \mathcal{R}\subseteq A\times B=\{(1,a),(1,b),(2,a),(2,b),(3,a),(3,b)\}\\
            \mathcal{R}_1=\{(a,1),(b,2),(a,2)\} \qquad \mathcal{R}_2=\{(b,1),(a,2),(b,2)\}\ \text{ son algunas relaciones binarias}
        \end{array}
    \]

    \subsection{Propiedaes de una relación binaria $\mathcal{R}$}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Reflexiva}
        \[\boxed{\forall a\in A, a\mathcal{R}a}\]
        \[Ej:\ A=\{a,b,c\}\quad \mathcal{R}=\{(a,a),(a,b),(b,b),(c,c)\}\]
        \item \textbf{Simétrica}
        \[\boxed{\forall a_1,a_2\in A\quad (a_1\mathcal{R}a_2)\leftrightarrow (a_2\mathcal{R}a_1)}\]
        \[Ej:\ A=\{a,b,c\}\quad \mathcal{R}=\{(a,b),(b,a),(c,c)\}\]
        \item \textbf{Antisimétrica}
        \[\boxed{[(a_1\mathcal{R}a_2)\wedge(a_2\mathcal{R}a_1)\rightarrow a_1=a_2]}\]
        \[Ej:\ A=\{a,b,c\}\quad \mathcal{R}=\{(a,a),(b,b),(c,a)\}\ \text{No podría estar }(a,c)\]
        \item \textbf{Transitiva}
        \[\boxed{[(a_1\mathcal{R}a_2)\wedge(a_2\mathcal{R}a_3)\rightarrow a_1\mathcal{R}a_3]}\]
        \[A=\{a,b,c\}\quad \mathcal{R}=\{(a,b),(b,c),(a,c)\}\]
    \end{itemize}
    \subsection{Relaciones de equivalencia}
    Una relación $\mathcal{R}$ se dice una \textbf{relación de equivalencia} $(\sim)$ si satisface ls propiedades refexiva, simétrica y transitiva. Permiten agrupar los elementos de un conjunto en clases.\\

    Sea una relación de equivalencia $\sim$ del conjunto A. Se llama \textbf{clase de quivalencia} al elemento $a\in A$, denotado por $[a]$ al conjunto de elementos relacionados con este.
    \[a=\{x\in A;\ x\sim a\}\]
    \[\mathbf{Ej}: a\equiv_2 b \qquad [0]=\{2,4,6,...\} \ y \ [1]=\{3,5,7,...\} \]

    \vspace{30px}
    Una clase de quivalencia puede representarse por cualquiera de sus elementos, así las clases de equivalencia de dos elementos no relacionados son conjuntos disjuntos.\\

    \begin{multicols}{2}
        \begin{itemize}
            \item $a_1\sim a_2 \Leftrightarrow [a_1]=[a_2]$
            \item $a_1 \not\sim a_2 \Leftrightarrow [a_1]\cup[a_2]=\emptyset$
        \end{itemize}
    \end{multicols}

    Sea $\sim$ de un conjunto $A\not=\emptyset$. La familia de clases de equivalencia es una partición de A.\\

    Dada una $\sim$ de un conjunto $A$. El \textbf{conjunto cociente} de $A$ respecto $\sim$, denotado $(A\backslash \sim)$, esl el conjunto cuyos elementos son las clases de equivalencia de A denotadas por la relación.\\

    Teniendo en cuenta el ejemplo anterior:
    \[\mathbb{Z}\backslash \equiv_2\ = \{[0],[1]\}=\{[2],[3]\}=\{\{0,2,4...\},\{1,3,5...\}\})\]

    \subsection{Relaciones de orden}
    Una relación binaria $\preccurlyeq$ se dice \textbf{relación de orden} si verifica las proiedades reflexiva, antisimétrica y transitiva. El par $(A,\preccurlyeq)$ es un poset (partial ordered set).\\

    Una relación de orden se dice de \textbf{orden total} si dados dos elementos siempre se pueden comparar. Por ejemplo la relación $\leq$.
    
    %Ya que $a\leq a$ (reflexiva), $a \leq b$ y $b \leq a$, entonces $a = b$ (antisimetría) y si $a \leq b$ y $b \leq c$, entonces $a \leq c $(transitiva).

    \subsection{Diagrama de Hasse de un poset}

    Un diagrama de Hasse es una representación simplificada del grafo de la relación. Se representan los elementos en los vértices y se dibujan lineas que representan la relación.\\

    \textbf{Elementos distinguidos de un poset}:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Maximal}: Elemento mayor de los relacionados.
        \item \textbf{Máximo}: Si el máximal es único.
        \item \textbf{Minimal}: Elemento menor de los relacionados.
        \item \textbf{Mínimo}: Si el minimal es único.
    \end{itemize}

    $\Rightarrow$ \textbf{Ej}: Se considera la relación de divisibilidad $(p_1|\ p_2)$ de $P=\{1,2,3,4,5,6,8,10,12,20\}$
    \setlength{\columnsep}{-5cm}
    \begin{multicols}{2}
        \begin{itemize}
            \item Maximales = $\{8,12,20\}$
            \item No máximo
            \item Minimales = $\{1\}$
            \item Mínimo = $\{1\}$
        \end{itemize}
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \draw (0,3.25) node {$\ $}; %vertical space just style
                \draw (-1,1) to (0,0) to (1,1);
                \draw (0,-0.05) node[below right]{\scriptsize 1} [*-*] to (0,1);
                \draw (0,1) node[below right]{\scriptsize 2}  [-*] to (0,2);
                \draw (0,2) node[below right]{\scriptsize 4}  [-*] to (0,3) node[below right]{\scriptsize 8};
    
                \draw (-1,0.99) node[left]{\scriptsize 3} [*-*] to (-1,2);
                \draw (-1,2) node[left]{\scriptsize 6} [-*] to (-1,3) node[left]{\scriptsize 12} ;
    
                \draw (1,0.99) node[right]{\scriptsize 5} [*-*] to (1,2);
                \draw (1,2) node[right]{\scriptsize 10} [-*] to (1,3) node[right]{\scriptsize 20} ;
    
                \draw (-1,1.95) to (0,0.9);
                \draw (-1,2.95) to (0,1.9);
                \draw (0,0.9) to (1,1.95);
                \draw (0,1.9) to (1,2.95);
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{multicols}

    \textbf{Elementos distinguidos de un subconjunto de un poset}:\\
    Sea $(P,\preccurlyeq)$ y Q un subconjunto de P.\\
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Cota superior}: Superiores relacionados con el del subconjunto
        \item \textbf{Supremo}: Si la cota superior es única
        \item \textbf{Cota inferior}: Inferiores relacionados con el subconjunto
        \item \textbf{Ínfimo}: Si la cota inferior es única
    \end{itemize}

    $\Rightarrow$ Partiendo del ejemplo anterior, ahora con un subconjunto $Q=\{2,3,8,10\}$:
    \begin{multicols}{2}
        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{7pt}
            \setlength{\parskip}{7pt}

            \item Cota superior: No
            \item Supremo: No
            \item Cota inferior: $\{1\}$
            \item Ínfimo: $\{1\}$
        \end{itemize}
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \draw (0,3.25) node {$\ $}; %vertical space just style
                \draw (-1,1) to (0,0) to (1,1);
                \draw (0,-0.05) node[below right]{\scriptsize 1} [*-*] to (0,1);
                \draw (0,1) node[below right]{\scriptsize 2}  [-*] to (0,2);
                \draw (0,2) node[below right]{\scriptsize 4}  [-*] to (0,3) node[below right]{\scriptsize 8};
    
                \draw (-1,0.99) node[left]{\scriptsize 3} [*-*] to (-1,2);
                \draw (-1,2) node[left]{\scriptsize 6} [-*] to (-1,3) node[left]{\scriptsize 12} ;
    
                \draw (1,0.99) node[right]{\scriptsize 5} [*-*] to (1,2);
                \draw (1,2) node[right]{\scriptsize 10} [-*] to (1,3) node[right]{\scriptsize 20} ;
    
                \draw (-1,1.95) to (0,0.9);
                \draw (-1,2.95) to (0,1.9);
                \draw (0,0.9) to (1,1.95);
                \draw (0,1.9) to (1,2.95);

                % -- Q
                \draw [red] plot [smooth cycle] coordinates {(-1.3,0.8) (0.2,0.6) (1.5,2.1) (0,3.1) (-0.2,2.9) (0.7,1.9) (0,1.2) (-1.3,1.2)};
                \draw (1.45,1.5) node [color=red] {$\scriptstyle Q$};

                \begin{scope}[xshift=5cm]
                    \draw (0,3.25) node {$\ $}; %vertical space just style

                    \draw (0,-0.05) node[right] {\scriptsize \textcolor{Gray}{$1$ cota inf}} [dashed, color=Gray] to (0,1) ;
                    \draw (-1,1.1) [dashed, color=Gray]to (0,-0.1);

                    \draw (0,1) node[right]{\scriptsize 2} [*-*] to (0,3) node[below right]{\scriptsize 8};
                    \draw (-1,1.2) node[left]{\scriptsize 3} [*-];
                    \draw (1,2) node[right]{\scriptsize 10} [-*];
        
                    \draw (0,1.1) to (1,2);
                    \draw (-0.5,2) node [color=red] {$\scriptstyle Q$};
                \end{scope}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{multicols}

    \section{Grafos}
    Un \textbf{grafo} es un par $G=(V,E)$ donde V son vértices y E aristas. Una una arista unida consigo misma es un lazo y un par de vértices unido por varias aristas son aristas múltiples. El número mínimo de vértices es el número de aristas mas uno $|V|=|E|+1$\\
    
    Diremos que un \textbf{grafo simple} es el que no contiene ni lazos ni aristas múltiples.\\

    El \textbf{grado de un vértice} $v$ se denota por $\mathcal{G}(v)$ y es el número de aristas incidentes en $v$. Un grafo simple con $n$ vértices, el grado máximo de cada vértice es y $|E|-1$.\\

    Dos vértices son adyacentes si están conectados por una arista. Si ninguna arista conecta con un vértice, es un vértice aislado y tiene grado 0 (hoja).\\
    
    \textbf{LEMA DEL APRETÓN DE MANOS}: la suma de los grados de todos los vértices de un grafo $G=(V,E)$ es igual al número de aristas.
    \[\boxed{\quad \sum_{v\in V} \mathcal{G}(v)=2|E| \quad}\]

    Como consecuencia, \underline{el número de vértices de grado impar en un grafo, es par}\\

    Un grafo simple con todos sus vértices de grado $r$ se dice que es \textbf{r-regular}.

    Un grafo simple es \textbf{completo} si cada vertice es adyacente a todos los demás, llamado $\mathbf{K_n}$

    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            
            \begin{scope}[yshift=7.5px]
                \graph {subgraph K_n [n=2,clockwise,radius=0.7cm]};
            \end{scope}
            \begin{scope} [xshift=4cm]
                \graph {subgraph K_n [n=3,clockwise,radius=1cm]};
            \end{scope}
            \begin{scope} [xshift=8cm]
                \graph {subgraph K_n [n=4,clockwise,radius=1cm]};
            \end{scope}
            \begin{scope} [xshift=12cm]
                \graph {subgraph K_n [n=5,clockwise,radius=1cm]};
            \end{scope}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \[\boxed{\text{Un grafo } K_n \text{ es } (n-1) \text{ regular y tiene } \dfrac{n(n-1)}{2} \text{ aristas }.}\]
    \vspace{8px}

    Sea un grafo $G$, un \textbf{subgrafo} $G^\prime$ es otro formado escogiendo aristas del grafo $G$. Si se usan todos los vértices de $G$ en $G^\prime$, se le llama \textbf{grafo parcial o recubridor}.\\

    Dado un grafo $G$, un \textbf{grafo complementario }$G_c$ es otro grafo simple con los mismos vértices pero con las aristas que no tiene el grafo $G$.\\

    Sea un grafo de $n$ vértices, la \textbf{matriz de adyacencia} es una  matriz cuadrada de orden $n$ que representa el número de aristas con las que está unido cada vértice.

    A partir de esta matriz se puede determinar el grado de los vértices sumando sus filas o columnas correspondientemente.

    \subsection{Conectividad}

    \begin{itemize}
        \item Un \textbf{camino} es una secuencia de aristas seguidas, si todas las aristas son distintas es un \textbf{camino simple}
        \item El número de aristas de $v_o$ (v. inicial) a $v_n$ (v. final) es la \textbf{longitud} del camino.
        \item Un camino en el que $v_o=v_n$ es un \textbf{ciclo, circuito o camino cerrado}
    \end{itemize}

    A través de la matriz de adyacencia $A$ podemos saber cuantos caminos de longitud n unen cada vértice. Elevando la matriz $A^n$ obtenemos en la posición $(i,j)$ el número de caminos de longitud $n$ que unen esos vértices.

    \subsection{Conexión}
    Se dice que los vértices $u$ y $v$ de un grafo $G=(V,E)$ están conectados si $u=v$ o si existe un camino que los une.\\

    Un grafo se dice \textbf{conexo} si es todo un componente conectado (todos los vértices del grafo están relacionados). Si no se dice \textbf{disconexo}.\\

    Sea un grafo $G$ de orden $n$ y matriz de adyacencia $A$, el grafo es conexo si y solo si todos los elementos NO diagonales de $A+...+A^{n-1}$, son NO nulos.\\

    Una arista es de \textbf{arista de separación} si, al suprimir esta arista, da lugar a más componentes conexas que el grafo inicial.\\

    Un vértice es un \textbf{punto de corte} si al suprimirlo da lugar a más componentes conexas que el grafo inicial.\\

    Los grafos \textbf{bipartitos} son aquellos cuyos vértices se pueden separar en dos conjuntos \footnote{Para obtener estos conjuntos, se colocan los vértices pares en $V_1$ y los impares en $V_2$, para cada componente conexa del grafo} disjuntos $V_1$ y $V_2$, de manera que las aristas no relacionan vértices de un mismo conjunto.\\

    Un grafo es bipartito si y solo si todos sus ciclos tienen longitud par.\\
    
    Un \textbf{grafo bipartito completo} $K_{n,m}$ dónde $n=|V_1|$ y $m= V_2$ es aquel en el que todos los vértices de $V_1$ están relacionados con los de $V_2$. \underline{Su número de aristas es $n\cdot m$}.

    \subsection{Grafos eulerianos}
    \begin{itemize}
        \item Llamamos \textbf{camino euleriano} a un camino simple que contiene todas las \underline{aristas} del grafo. Si es cerrado es un \textbf{circuito euleriano}.
        \item Un \textbf{grafo euleriano} es un grafo que admite al menos un circuito euleriano. Es un \textbf{grafo semieuleriano} si admite un camino euleriano.
    \end{itemize}

    \[\boxed{\text{ \textbf{Teorema de Euler:} Un grafo es euleriano si todo vertice tiene grado par.}}\]
    \begin{center}
        Un grafo es semieuleriano solo si tiene exactamente dos vértices de grado impar.
    \end{center}

    \subsection{Grafos Hamiltonianos}
    Un \textbf{camino hamiltoniano} es el que contiene todos los \underline{vértices} una única vez. Si es cerrado e un \textbf{circuito hamiltoniano}.\\

    Un \textbf{grafo hamiltoniano} es aquel que contiene un circuito hamiltoniano. No se ha encontrado una condición necesaria y suficiente, pero si dos suficientes:

    \[\boxed{
        \begin{array}{l}
            \text{\textbf{Teorema de Dirac}: Un grafo simple con } n>3 \text{ vértices V, si: } \mathcal{G}(v)\geq \dfrac{n}{2},\ \ \forall v\in V,\\
            \text{entonces G es un grafo hamiltoniano.}
        \end{array}
    }\]

    \[\boxed{
        \begin{array}{l}
            \text{\textbf{Teorema de Ore}: Un grafo simple con } n>3 \text{ vértices V, si: } \mathcal{G}(u)+(G)(v)\geq n\\
            \forall u,v\in V \text{ no adyacentes, entonces el grafo es hamiltoniano.}

        \end{array}
    }\]
    \vspace{5px}

    \subsection{Grafos planos}
    Un grafo es plano si puede dibujarse en el plano de manera que ninguna arista se corte salvo en los vértices que inciden.
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \graph {1 -!- . -!- 2,
            1--3--1--4--1--5};
            \graph {1 -!- . -!- 2,
            2--3--2--4--2--5};

            \draw (1,0) node [color=white] {\large .}; %hide dot

            \begin{scope} [xshift = 4cm]
                \node(n1) at (0,0) {1};
                \node(n2) at (2,0) {2};
                \node(n3) at (0,-1) {3};
                \node(n4) at (1,-1) {4};
                \node(n5) at (2,-1) {5};

                \draw (n1) to (n3);
                \draw (n1) to (n4);
                \draw (n1) to (n5);

                \draw (n2) to (n5);
                \draw (n2) .. controls (-0.6,0.5) .. (n3);
                \draw (n2) .. controls (2.7,-1.5) .. (n4);
            \end{scope}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    %\begin{tikzpicture} [rotate=90, every node, transform shape]
    %    \graph {{3,4,5} -- [complete bipartite] {1,2}};
    %\end{tikzpicture}
    \begin{center}
        El grafo bipartito $K_{2,3}$ es plano
    \end{center}

    En una representación plana de un grafo, se divide el plano en \textbf{regiones}, que son áreas del plano definidas por las aristas.\\

    \[\boxed{\text{\textbf{Fórmula de Euler}: un grafo plano G=(V,E) con r regiones entonces: } r+|V|=|E|+2\ }\]

    $\Rightarrow$ \textbf{Ejemplo}: El grafo bipartito $K_{2,3}$ tiene regiones $r=3$, vértices $|V|=5$ y aristas $|E|=6$. Entonces se cumple $3+5=6+2$.\\

    Se llama \textbf{grado de una región} al número de aristas que forman la frontera de la misma.\\

    \[\boxed{\text{La suma de los grados de las regiones es el doble del n aristas: } \sum_{r\in G} \mathcal{G}(r)=2|E|}\]

    \subsection{Árboles}
    Un \textbf{árbol} $G=(V,E)$ es un grafo conexo, simple y sin circuitos. Un \textbf{bosque} es un grafo en el que cada componente conexa es un árbol.

    \begin{itemize}
        \item Toda arista es de separación ya que cada par de $v$ solo los conecta un camino.
        \item Un arbol tiene $|E|=|V|-1$ aristas, equivalentemente, tiene $|V|=|E|+1$ vértices.
        \item Un bosque con $|V|$ vértices y m componentes tiene $|E|=|V|-m$ aristas.
    \end{itemize}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \graph [trie] {a -- {a,c -- {a, b},b}};
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{document}